%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{false}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{2}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\setblatthema{Software Engineering Recap: Strukturierte Spezifikationen}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}
\aufgabetitel{$10$}{Spezifikation eines Türsteuergeräts (TSG)}\\
Betrachte folgende Beschreibung eines Türsteuergeräts (TSG):
Das Türsteuergerät besitzt einen Mikrokontroller, der mit anderen Komponenten des Autos Daten über einen
Bus austauscht. An das TSG sind auch verschiedene Sensoren und Aktoren angeschlossen. Das TSG kann an
unterschiedlichen Türen angebracht werden. Das Türsteuergerät soll durch Taster dem Fahrgast ermöglichen,
den Fensterheber, die Innenraumbeleuchtung und den Außenspiegel zu bedienen.
Der Motor des Fensterhebers soll angesteuert werden, solange die entsprechenden Tasten gedrückt werden.
Beim Schließen der Fensterscheibe wird immer geprüft, ob ein Hindernis die Scheibenbewegung stört, was durch
eine verlangsamte Bewegung der Scheibe erkannt wird. Um ein Einklemmen zu vermeiden, wird in dem Fall der
Schließvorgang sofort unterbrochen und die Scheibe ganz geöffnet. Die Bewegung soll auch unterbrochen werden,
wenn die Ansteuerung länger als 3s dauert, ohne dass erkannt wird, dass sich die Scheibe in der Zielposition
befindet.

Wenn die Innenraumbeleuchtung auf den automatischen Modus geschaltet ist, soll sie leuchten solange eine
der Fahrzeugtüren offen ist, aber maximal für 10min nachdem eine Tür geöffnet wurde. Nachdem alle Türen
geschlossen wurden, soll sie noch 30s leuchten. Allerdings muss die Innenraumbeleuchtung enden, sobald die
Zündung aktiviert ist, um die Sicht des Fahrers nicht zu behindern. Den Kunden soll es auch ermöglicht werden,
die Tür durch Schlüssel oder Funksender zu ver- bzw. entriegeln. Insassen müssen in der Lage sein, ein
verriegeltes Fahrzeug durch Öffnen einer Tür von innen zu entriegeln.

\begin{enumerate}
    \item Welche funktionalen und nichtfunktionalen Anforderungen (Nebenläufigkeit, harte/weiche Echtzeit, Sicherheit) muss das TSG erfüllen?
    \item Strukturierte Spezifikationen ermöglichen eine übersichtlichere Erfassung von Anforderungen als natürliche
Sprache. Folgendes Beispiel zeigt, wie die Funktion Tür verriegeln des TSG strukturiert beschrieben
werden kann:
    \begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Funktion} & \textbf{Tür verriegeln} \\ \hline
\textbf{Aktoren} & Fahrgast, Türsteuergerät \\ \hline
\textbf{Absicht} & Fahrgast verriegelt alle Türen \\ \hline
\textbf{Preconditions} & Türen nicht verriegelt, alle Türen geschlossen \\ \hline
\textbf{Überwachte Variablen} & Zustand der Türen, Türschloss, Funkempfänger \\ \hline
\textbf{Geregelte Variablen} & Zustand der Türriegel \\ \hline
\textbf{Verlauf} &
1. Fahrgast fordert Verriegelung mit dem Schlüssel im Türschloss oder mit dem Funksender an.

\emph{Sonderfall A:} Tür wird geöffnet.

2. Türsteuergerät verriegelt alle Türen.
\\ \hline
\textbf{Regeln} &
Eine Entriegelung der Türen hat immer Priorität über die Verriegelung.
\\ \hline
\textbf{Sonderfälle} &
A) Tür wird geöffnet: alle Türen werden entriegelt
\\ \hline
\textbf{Postconditions} & Tür verriegelt \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Erstellt strukturierte Spezifikationen für folgende weitere TSG Funktionen:
\begin{itemize}
\item Funktion 1: Fahrgast öffnet/schließt Fenster
\item Funktion 2: Innenbeleuchtung automatisch steuern
\item Funktion 3: Tür entriegeln
\end{itemize}
Verwendet dieselbe Tabellenstruktur wie im Beispiel.
\end{enumerate}
\end{document}
