%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{false}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{3}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\setblatthema{Finite State Machines}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}
\aufgabetitel{$6$}{LED-Lampe, Überführung Moore nach Mealy}\\
Das Verhalten einer LED Lampe soll als Automat modelliert werden. Die Lampe hat zwei Helligkeitsstufen:
mittlere und maximale Helligkeit. Mit der Taste \textit{on} wird sie angeschaltet, mit der Taste \textit{off} wird sie ausgeschaltet.
Durch erneutes Drücken von \textit{on} kann zwischen beiden Helligkeitsstufen gewechselt werden. Beim
Einschalten ist die Lampe auf mittlere Helligkeit eingestellt.
\begin{enumerate}
    \item Identifiziere die Zustände des Automaten und die Ein- und Ausgangssignale.
    \item Zeichne einen Moore Automaten mit beschriebenem Verhalten.
    \item Überführe den Moore Automaten in einen äquivalenten Mealy Automaten.
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$4$}{Getränkeautomat, Überführung Mealy nach Moore}\\
Gegeben ist folgende Spezifikation eines Getränkeautomaten:
Ein einfacher Getränkeautomat wartet auf den Einwurf einer Münze. Anschließend kann eines von zwei möglichen
Getränken gewählt werden. Wirft die Nutzerin weitere Münzen ein, bekommt sie diese sofort zurück. Hat der
Automat Münze und Getränkeauswahl erhalten, gibt er das gewählte Getränk aus. Anschließend kann erneut
eine Münze eingeworfen werden. Der Vorgang kann vor der Wahl des Getränks abgebrochen werden. Dann gibt
der Automat die Münze zurück und wartet erneut auf eine Münze.
Die folgende Tabelle gibt den Überblick über die Zustände, Ein- und Ausgabesignale.
\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\resizebox{\textwidth}{!}{

\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{4cm}|p{2cm}|p{5cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Initialzustand} &
\textbf{weitere Zustände} &
\textbf{Endzustand} &
\textbf{Eingabesignale} &
\textbf{Ausgabesignale} \\ \hline

$s_1$ (warte auf Münze) &
$s_2$ (warte auf Wahl) &
-- &
$m$ (Münze eingeworfen)

$r$ (Rückgabeknopf)

$a, b$ (Wahl) &
$g$ (Geldrückgabe)

$A, B$ (Ausgabe) \\

\hline
\end{tabular}}
\end{table}
\begin{enumerate}
    \item Zeichne einen Mealy Automaten, der das obige Verhalten zeigt.
    \item Überführe den Mealy Automaten in einen äquivalenten Moore Automaten.
    
    
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$3$}{Zustandsexplosion}\\
Zeichnet einen Mealy Automaten, der auf 3 nebenläufige Ereignisse A,B,C wartet. Die Reihenfolge spielt keine
Rolle. Die Ereignisse können nicht gleichzeitig auftreten. Wenn alle drei Ereignisse empfangen wurden, wird bei
Empfang eines Events Y ein Event Z ausgegeben und der Automat kehrt in den Initialzustand zurück.

Verwendet die minimale Anzahl von Zuständen. Wie viele Zustände werden benötigt und warum?

\aufgabetitel{$3$}{Blinker als Moore Automat}
Ein Auto hat einen linken und rechten Blinker. Initial sind die Blinker aus. Über einen Hebel am Lenkrad kann
entweder der linke oder der rechte Blinker eingeschaltet werden, aber nicht beide gleichzeitig. Wird der Hebel auf
oder über die Mittelposition geführt, ist kein Blinker aktiv. Zusätzlich gibt es eine Warnblinkfunktion. Bei dieser
leuchten beide Blinker. Der Warnblinker wird über einen gesonderten Knopf ein- und ausgeschaltet. Die Warnblinkfunktion
hat Priorität gegenüber der normalen Blinkfunktion. Wird die Warnblinkfunktion ausgeschaltet,
werden beide Blinklichter ausgeschaltet. Ihr könnt annehmen, dass dabei der Blinkerhebel automatisch zurück
in die Mittelposition geführt wird.

Die Tabelle gibt wieder den Überblick über die Zustände, Ein- und Ausgabesignale.
\begin{table}[h]
\centering
\footnotesize
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{5cm}|p{2.5cm}|p{5cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Initialzustand} &
\textbf{weitere Zustände} &
\textbf{Endzustand} &
\textbf{Eingabesignale} &
\textbf{Ausgabesignale} \\ \hline

aus &
L, R (Blinker links/rechts),

WB (Warnblinker) &
-- &
left, mid, right,

haz (Warnblinktaste) &
00, 01, 10, 11

(ein Bit pro Blinker)
\\ \hline

\end{tabular}
}
\end{table}

Zeichne einen Moore Automaten, der das obige Verhalten zeigt. 

\aufgabetitel{$5$}{Bankautomat als Mealy Automat}
Gegeben sei folgender einfacher Bankautomat. Um Geld abheben zu können, muss zuerst die Karte eingegeben
werden. Anschließend kann der gewünschte Betrag gewählt werden. Ist der Betrag verfügbar (Annahme: wird extern geprüft und das Ergebnis wird als Event ja oder nein mitgeteilt), fragt der Automat nach der korrekten
PIN. Andernfalls wird der verfügbare Betrag angegeben und der Automat kehrt zurück zur Auswahl des Betrags.
Nach korrekter PIN-Eingabe (Annahme: wird extern geprüft und das Ergebnis wird als Event korrekt oder
falsch mitgeteilt) wird die Karte ausgegeben. Nimmt der Benutzer die Karte, wird das Geld ausgegeben und
der Automat kehrt in den Initialzustand zurück.
Die Auswahl des Betrags und die PIN-Eingabe können abgebrochen werden. Dabei wird die Karte ausgegeben
und der Automat kehrt in den Initialzustand zurück.

\begin{enumerate}
    \item Zeichne einen Mealy Automaten, der das obige Verhalten zeigt.
    \item Erweitert euren Mealy Automaten so, dass der Automat die Karte nach 3 falschen PIN-Eingaben in Folge einbehält.
\end{enumerate}
\end{document}
