%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{false}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{1}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\setblatthema{Embedded Systems Grundlagen}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}
\aufgabetitel{$3$}{Embedded Systems - Grundlagen}\\
\begin{enumerate}
    \item Was sind ’eingebettete’ Systeme? Überlegen Sie sich Beispiele und klassifizieren Sie diese nach den in der Vorlesung vorgestellten Kriterien zur Klassifikation eingebetteter Software.
    \item Wie lässt sich der Aufbau eingebetteter Systeme beschreiben?
    \item Was bezeichnet der Begriff Regelstrecke?
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$3$}{Embedded Intro - Teil 1}\\
In \cite{lee2002embedded} steht ein Überblicksartikel zum Thema Embedded Software. Dieser gibt einen sehr guten
Einblick in die speziellen Probleme, denen die Entwickler eingebetteter Software gegenüberstehen. Lesen Sie die Abschnitte 1 bis 3 und bereiten Sie sich auf folgende Fragen
vor:
\begin{enumerate}
    \item Inwiefern unterscheidet sich Embedded Software von ’klassischer’ Software? Welche unterschiedlichen Anforderungen gibt es? Warum ist das für uns als Software-Entwickler wichtig und wie können wir damit umgehen?
    \item Diskutieren Sie die Begriffe Timeliness, Concurrency, Liveness, Interfaces, Heterogeneity, Reactivity und deren Bedeutung für die Entwickler eingebetteter Systeme.
    \item Welche Schwächen (laut Autor) haben die vorherrschenden Ansötze der Softwaretechnik für Embedded Software (Objektorientierung, Hardware-Beschreibungssprachen und Echtzeitbetriebssysteme)? Teilen Sie die Meinung des Autors?
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$3$}{Embedded Intro - Teil 2}\\
Lesen Sie nun die verbleibenden Abschnitte des Papers \cite{lee2002embedded} und bereiten Sie sich auf folgende Fragen vor: 
\begin{enumerate}
    \item Welchen Ansatz schlägt der Autor vor? Inwiefern vermeidet er die beschriebenen Schwächen der anderen Ansätze? Was halten Sie von dem Ansatz?
    \item Was bedeutet der Begriff Model of Computation und welchem Zweck dient er?
    \item Im Artikel werden die Models of Computation der folgenden Konzepte diskutiert. Notieren Sie zu jedem der genannten Konzepte 1-2 Stichpunkte, die bezeichnend für das jeweilige Model of Computation sind.
    \begin{enumerate}
        \item Datenflussmodelle
        \item Time Triggered Architectures (TTA)
        \item Synchronous / Reactive (SR)
        \item Discrete Event models (DE)
        \item Process Networks
        \item Rendezvous
        \item Publish and Subscribe
        \item Continuous Time models (CT) 
        \item Finite State Machines
    \end{enumerate}
    \item Was sind Vor- und Nachteile der Verwendung allgemeiner oder spezialisierter Modelle zur Modellierung eingebetteter Systeme? Welche Vor- und Nachteile hat die Kombination mehrerer Modelle?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{lee2002embedded}
Edward A. Lee.
\newblock Embedded software.
\newblock In: {\em Advances in Computers}, Vol.~56, pp.~55--95.
\newblock Elsevier, 2002.
\newblock DOI: \url{https://doi.org/10.1016/S0065-2458(02)80004-3}

\end{thebibliography}

\end{document}
