%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{true}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{6}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}
\usetikzlibrary{automata}

% Notation: gesendete Signale mit !, empfangene mit ?
% \textbf{?/!} vermeiden: in kleinen Kursivschriften fehlen diese Zeichen
\newcommand{\snd}[1]{\textit{#1}!}
\newcommand{\rcv}[1]{\textit{#1}?}

\begin{document}
\setblatthema{Timed Automata}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% ===========================================================
% Aufgabe 1: Automatische Schiebetür
% ===========================================================

\aufgabetitel{$5$}{Automatische Schiebetür}\\
Eine automatische Schiebetür öffnet sich, wenn ein Bewegungssensor eine Person erkennt.
Die Tür bleibt mindestens 5 Sekunden geöffnet. Erkennt der Sensor während dieser Zeit erneut
eine Bewegung, wird der Timer zurückgesetzt. Sind 5 Sekunden vergangen, ohne dass eine neue
Bewegung erkannt wurde, schließt sich die Tür automatisch. Verwende eine einzige Uhr $x$.
Gesendete Signale werden mit \textbf{!}, empfangene mit \textbf{?} annotiert.

\begin{enumerate}
    \item Identifiziere die Zustände, Uhren und Ereignisse des Timed Automaton.
    \item Zeichne den Timed Automaton. Gib Invarianten, Guards und Uhren-Resets vollständig an.
    \item Erkläre die Rolle der Invariante im Zustand \textit{Offen}. Was würde passieren,
          wenn man sie weglässt?
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Zu 1:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zustände:} $\mathit{Zu}$, $\mathit{Offen}$
    \item \textbf{Uhren:} $x$ -- Zeit seit letzter Bewegungserkennung im Zustand \textit{Offen}
    \item \textbf{Ereignisse (empfangen):} \rcv{motion} (Bewegungssensor)
\end{itemize}

\textbf{Zu 2:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=5.5cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1.2cm,
    every state/.style={minimum size=2cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (zu) {$\mathit{Zu}$};
  \node[state, right of=zu] (offen) {$\mathit{Offen}$\\[2pt]$x \leq 5$};
  \path[->]
    (zu)    edge[bend left=25] node[above]
              {\rcv{motion} $/ \; x {:=} 0$} (offen)
    (offen) edge[loop above]   node[above]
              {\rcv{motion} $/ \; x {:=} 0$} (offen)
    (offen) edge[bend left=25] node[below]
              {$x = 5$} (zu);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Zu 3:}\\
Die Invariante $x \leq 5$ erzwingt, dass der Automat \textit{Offen} nach spätestens 5\,s
verlässt. Ohne sie ist die Transition $x = 5 \to \mathit{Zu}$ lediglich \emph{erlaubt},
aber nicht \emph{erzwungen} -- der Automat könnte beliebig lange offen bleiben.
\end{loesung}

\umbruchlsg

% ===========================================================
% Aufgabe 2: Fußgängerampel
% ===========================================================

\aufgabetitel{$6$}{Fußgängerampel}\\
Eine Fußgängerampel soll als Timed Automaton mit einer einzigen Uhr $x$ modelliert werden.
Die Ampel beginnt im Rotlicht. Drückt eine Fußgängerin den Anforderungsknopf, wechselt die
Ampel nach frühestens 30 Sekunden auf Grün. Das Grünlicht leuchtet genau 20 Sekunden, danach
wechselt die Ampel automatisch wieder auf Rot. Eine neue Grünphase darf frühestens 30 Sekunden
nach dem Ende der letzten Grünphase beginnen.

\begin{enumerate}
    \item Zeichne den Timed Automaton mit allen Invarianten, Guards und Uhren-Resets.
    \item Erkläre, wie die eine Uhr $x$ beide Zeitbedingungen (min.\ 30\,s Rot, genau 20\,s
          Grün) korrekt abbildet.
    \item Was ist der frühestmögliche Zeitpunkt einer zweiten Grünphase, wenn der Knopf
          jeweils sofort nach dem frühestmöglichen Zeitpunkt gedrückt wird?
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Zu 1:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=6.5cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1.2cm,
    every state/.style={minimum size=2cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (rot)  {$\mathit{Rot}$};
  \node[state, right of=rot] (gruen) {\textit{Grün}\\[2pt]$x \leq 20$};
  \path[->]
    (rot)   edge[bend left=25] node[above]
              {\rcv{press} $[x \geq 30]$ $/ \; x {:=} 0$} (gruen)
    (gruen) edge[bend left=25] node[below]
              {$x = 20 \; / \; x {:=} 0$} (rot);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Zu 2:}\\
Da $x$ bei jedem Zustandswechsel zurückgesetzt wird, misst sie jeweils die im aktuellen
Zustand verbrachte Zeit. In \textit{Rot} stellt der Guard $x \geq 30$ die Mindest-Rotdauer
sicher; in \textit{Grün} erzwingt die Invariante $x \leq 20$ die exakte Gründauer.

\textbf{Zu 3:}\\
Erste Grünphase frühestens bei $t = 30\,\text{s}$, Dauer 20\,s $\Rightarrow$ Ende bei
$t = 50\,\text{s}$.
Zweite Grünphase frühestens 30\,s später: $t = \mathbf{80\,\text{s}}$.
\end{loesung}

\umbruchlsg

% ===========================================================
% Aufgabe 3: Watchdog-Timer
% ===========================================================

\aufgabetitel{$5$}{Watchdog-Timer}\\
In sicherheitskritischen eingebetteten Systemen muss ein überwachter Prozess alle 10 Sekunden
ein Lebenszeichen senden (\rcv{heartbeat}). Erhält der Watchdog innerhalb von 10 Sekunden
kein Lebenszeichen, wechselt er in den Zustand \textit{Alarm}. Ein manuelles
\rcv{reset}-Ereignis bringt ihn in den Normalzustand zurück. Verwende eine Uhr $x$.

\begin{enumerate}
    \item Zeichne den Timed Automaton für den Watchdog-Timer.
    \item Erkläre die Rollen von Invariante und Guard.
    \item Angenommen, ein \rcv{heartbeat} trifft genau bei $x = 10$ ein. Kann die
          Timeout-Transition nach \textit{Alarm} trotzdem noch feuern? Begründe mit der
          Semantik von Timed Automata.
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Zu 1:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=5.5cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1.2cm,
    every state/.style={minimum size=2cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (normal) {$\mathit{Normal}$\\[2pt]$x \leq 10$};
  \node[state, right of=normal] (alarm)  {$\mathit{Alarm}$};
  \path[->]
    (normal) edge[loop above] node[above]
               {\rcv{heartbeat} $/ \; x {:=} 0$} (normal)
    (normal) edge[bend left=25] node[above]
               {$x = 10$} (alarm)
    (alarm)  edge[bend left=25] node[below]
               {\rcv{reset} $/ \; x {:=} 0$} (normal);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Zu 2:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Invariante} $x \leq 10$: erzwingt das Verlassen von \textit{Normal}
          nach spätestens 10\,s -- ohne sie könnte der Automat trotz fehlendem Heartbeat
          dort verbleiben.
    \item \textbf{Guard} $x = 10$ auf der Timeout-Transition: die Transition darf erst
          nach genau 10\,s feuern.
\end{itemize}

\textbf{Zu 3:}\\
Bei $x = 10$ ist $x \leq 10$ noch erfüllt. Sowohl \rcv{heartbeat} als auch die
Timeout-Transition sind aktivierbar -- \emph{Nichtdeterminismus}. In der Praxis (z.\,B.
UPPAAL) haben externe Ereignistransitionen üblicherweise Vorrang, sodass \rcv{heartbeat}
noch verarbeitet werden kann.
\end{loesung}

\umbruchlsg

% ===========================================================
% Aufgabe 4: Tastenentprellung
% ===========================================================

\aufgabetitel{$6$}{Tastenentprellung (Button Debouncing)}\\
Mechanische Tasten erzeugen beim Drücken und Loslassen kurze Kontaktstörungen
(\emph{Prellen}): Das Signal wechselt innerhalb weniger Millisekunden mehrfach zwischen
\rcv{down} und \rcv{up}. Ein Entprellungs-TA soll diese Störungen herausfiltern:

\begin{itemize}
  \item Ein Tastendruck gilt erst als stabil, wenn das Signal \rcv{down} für mindestens
        20\,ms gehalten wurde \emph{ohne} ein zwischenzeitliches \rcv{up}. Dann wird
        \snd{press} gesendet.
  \item Beim Loslassen gilt analog: \rcv{up} muss 20\,ms stabil sein \emph{ohne}
        erneutes \rcv{down}, bevor \snd{release} gesendet wird.
  \item Tritt während der Entprellzeit ein erneutes Signal gleicher Art auf (also
        \rcv{down} in der Drückphase, \rcv{up} in der Loslassphase), wird der Timer
        zurückgesetzt.
\end{itemize}

Verwende eine Uhr $x$ (Einheit: ms).

\begin{enumerate}
  \item Identifiziere die Zustände und zeichne den Timed Automaton. Annotiere gesendete
        Signale mit \textbf{!} und empfangene mit \textbf{?}.
  \item Was passiert, wenn nach dem ersten \rcv{down} bei $x = 8$ ein weiteres \rcv{down}
        folgt?
  \item Was passiert, wenn nach dem ersten \rcv{down} bei $x = 5$ ein \rcv{up} folgt?
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Zu 1:}\\
Zustände: $\mathit{Ruhend}$, $\mathit{EntprDruck}$ (entprelle Drücken, Inv.\ $x \leq 20$),
\textit{Gedrückt}, $\mathit{EntprLos}$ (entprelle Loslassen, Inv.\ $x \leq 20$).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=4.8cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1.2cm,
    every state/.style={minimum size=2.1cm, align=center, font=\small}]
  % Nodes in 2x2 layout
  \node[state, initial] (ruhend)    at (0, 0)    {$\mathit{Ruhend}$};
  \node[state]          (edruck)    at (5.5, 0)  {$\mathit{EntprDruck}$\\[2pt]$x \leq 20$};
  \node[state]          (gedrueckt) at (5.5, -3.5){\textit{Gedrückt}};
  \node[state]          (elos)      at (0, -3.5) {$\mathit{EntprLos}$\\[2pt]$x \leq 20$};

  \path[->]
    % Ruhend -> EntprDruck
    (ruhend)    edge node[above] {\rcv{down} $/ \; x {:=} 0$} (edruck)
    % EntprDruck: Bounce (down resets timer)
    (edruck)    edge[loop above] node[above] {\rcv{down} $/ \; x {:=} 0$} (edruck)
    % EntprDruck -> Ruhend on premature up
    (edruck)    edge[bend right=15] node[left, pos=0.45] {\rcv{up}} (ruhend)
    % EntprDruck -> Gedrückt after stable 20ms
    (edruck)    edge node[right] {$x = 20$ $/ \; \snd{press}$} (gedrueckt)
    % Gedrückt -> EntprLos
    (gedrueckt) edge node[below] {\rcv{up} $/ \; x {:=} 0$} (elos)
    % EntprLos: Bounce (up resets timer)
    (elos)      edge[loop below] node[below] {\rcv{up} $/ \; x {:=} 0$} (elos)
    % EntprLos -> Gedrückt on premature down
    (elos)      edge[bend right=15] node[right, pos=0.55] {\rcv{down}} (gedrueckt)
    % EntprLos -> Ruhend after stable 20ms
    (elos)      edge node[left] {$x = 20$ $/ \; \snd{release}$} (ruhend);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Zu 2:}\\
Bei $x = 8$ trifft ein weiteres \rcv{down} ein. Der Automat ist in $\mathit{EntprDruck}$
und feuert die Self-Loop: $x := 0$. Der 20\,ms-Timer läuft erneut von vorne -- das Prellen
wird unterdrückt, \snd{press} wird (noch) nicht gesendet.

\textbf{Zu 3:}\\
Bei $x = 5$ trifft \rcv{up} ein. Der Automat wechselt von $\mathit{EntprDruck}$ zurück
nach $\mathit{Ruhend}$ (kein Reset, kein Press). Der kurze \rcv{down}-Impuls von nur 5\,ms
wird als Prellen gewertet und ignoriert.
\end{loesung}

\umbruchlsg

% ===========================================================
% Aufgabe 5: Handshake-Protokoll (Parallelkomposition)
% ===========================================================

\aufgabetitel{$8$}{Handshake-Protokoll -- Parallelkomposition}\\
Ein einfaches Stop-and-Wait-Protokoll besteht aus zwei Komponenten, die jeweils als eigener
Timed Automaton modelliert werden und über gemeinsame Signale synchronisieren.

\textbf{Sender} (Uhr $x$): Der Sender wartet auf ein \rcv{start}-Ereignis. Danach sendet er
eine Anfrage (\snd{req}) und wartet bis zu 8 Sekunden auf eine Bestätigung (\rcv{ack}).
Kommt keine Bestätigung, wechselt er in den Fehlerzustand.

\textbf{Empfänger} (Uhr $y$): Der Empfänger wartet auf eine Anfrage (\rcv{req}), verarbeitet
sie für genau 4 Sekunden und antwortet dann (\snd{ack}).

\begin{enumerate}
  \item Zeichne Sender und Empfänger als separate Timed Automata. Annotiere gesendete
        Signale mit \textbf{!} und empfangene mit \textbf{?}.
  \item Auf welchen Signalen synchronisieren Sender und Empfänger in der
        Parallelkomposition $\mathit{Sender} \| \textit{Empfänger}$? Welche
        Transitionen werden jeweils gleichzeitig ausgeführt?
  \item Skizziere den erreichbaren globalen Zustandsraum der Parallelkomposition als
        Tupel $(\mathit{Zustand}_S, \mathit{Zustand}_E)$.
  \item Kann der Sender den Zustand \textit{Fehler} erreichen? Begründe anhand der
        Zeitkonstanten.
  \item Welche Round-Trip-Zeit (von \rcv{start} bis Erreichen von \textit{Fertig})
        ergibt sich, wenn der Empfänger immer exakt 4\,s verarbeitet?
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Zu 1:}

\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\centering
\textbf{Sender} (Uhr $x$)

\vspace{0.4em}
\begin{tikzpicture}[node distance=2.8cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1cm,
    every state/.style={minimum size=1.7cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (bereit)  {$\mathit{Bereit}$};
  \node[state, right of=bereit]  (wartend) {$\mathit{Wartend}$\\[2pt]$x \leq 8$};
  \node[state, below of=wartend] (fertig)  {$\mathit{Fertig}$};
  \node[state, below of=bereit]  (fehler)  {$\mathit{Fehler}$};
  \path[->]
    (bereit)  edge node[above, align=center, font=\footnotesize]
                {\rcv{start} / \snd{req}, $x{:=}0$} (wartend)
    (wartend) edge node[right, font=\footnotesize] {\rcv{ack}} (fertig)
    (wartend) edge node[above, font=\footnotesize] {$x = 8$}  (fehler);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\centering
\textbf{Empfänger} (Uhr $y$)

\vspace{0.4em}
\begin{tikzpicture}[node distance=2.8cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1cm,
    every state/.style={minimum size=1.7cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (warten)      {$\mathit{Warten}$};
  \node[state, right of=warten] (verarbeiten) {$\mathit{Verarb.}$\\[2pt]$y \leq 4$};
  \path[->]
    (warten)      edge[bend left=30] node[above, font=\footnotesize]
                    {\rcv{req} $/ \; y{:=}0$} (verarbeiten)
    (verarbeiten) edge[bend left=30] node[below, font=\footnotesize]
                    {$y = 4 \;/\; \snd{ack}$} (warten);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Zu 2:}\\
Synchronisiert wird auf zwei Signalpaaren:
\begin{itemize}
  \item \textbf{req}: Sender sendet \snd{req} (Transition $\mathit{Bereit} \to
        \mathit{Wartend}$), Empfänger empfängt \rcv{req} (Transition $\mathit{Warten} \to
        \mathit{Verarbeiten}$) -- beide Transitionen feuern \emph{gleichzeitig}.
  \item \textbf{ack}: Empfänger sendet \snd{ack} (Transition $\mathit{Verarbeiten} \to
        \mathit{Warten}$), Sender empfängt \rcv{ack} (Transition $\mathit{Wartend} \to
        \mathit{Fertig}$) -- ebenfalls gleichzeitig.
\end{itemize}

\textbf{Zu 3:}\\
Erreichbare Zustände der Parallelkomposition (Notation: $(\mathit{Sender}, \mathit{Empf.})$):

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=4.5cm, on grid, auto, >=Latex, font=\small]
  \node[draw, rounded corners] (s0) {$(\mathit{Bereit},\;\mathit{Warten})$};
  \node[draw, rounded corners, right of=s0] (s1) {$(\mathit{Wartend},\;\mathit{Verarbeiten})$};
  \node[draw, rounded corners, right of=s1] (s2) {$(\mathit{Fertig},\;\mathit{Warten})$};
  \path[->]
    (s0) edge node[above, align=center] {\rcv{start}/\snd{req}, \rcv{req}\\(Sync.)} (s1)
    (s1) edge node[above, align=center] {\snd{ack}, \rcv{ack}\\(Sync.)} (s2);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Der Zustand $(\mathit{Fehler}, \cdot)$ ist \emph{nicht} erreichbar (s.\ Zu~4).

\textbf{Zu 4:}\\
Der Empfänger sendet \snd{ack} nach exakt $y = 4\,\text{s}$. Der Sender wartet bis zu
$x = 8\,\text{s}$. Da $4 < 8$, empfängt der Sender \rcv{ack} immer vor dem Timeout --
$\mathit{Fehler}$ ist in der Parallelkomposition \textbf{nicht erreichbar}.

Allgemein: $\mathit{Fehler}$ ist nicht erreichbar, solange die Verarbeitungszeit des
Empfängers kleiner als die Timeout-Schranke des Senders ist.

\textbf{Zu 5:}\\
Zeitablauf nach \rcv{start}:
\begin{enumerate}
  \item $t = 0$: \snd{req} / \rcv{req}; Empfänger-Uhr $y := 0$.
  \item $t = 4$: Empfänger fertig; \snd{ack} / \rcv{ack}; Sender erreicht \textit{Fertig}.
\end{enumerate}
Round-Trip-Zeit: $\mathbf{4\,\text{s}}$.
\end{loesung}

\umbruchlsg

% ===========================================================
% Aufgabe 6: Ampelkreuzung (Parallelkomposition)
% ===========================================================

\aufgabetitel{$9$}{Ampelkreuzung -- Parallelkomposition mit Sicherheitseigenschaft}\\
An einer Kreuzung koordiniert ein \textbf{Steuerungs-TA} die Phasen zweier Ampeln
(\textbf{Ampel\_NS} für den Nord-Süd-Verkehr, \textbf{Ampel\_OW} für den Ost-West-Verkehr)
über Synchronisationssignale. Alle drei laufen als parallele Timed Automata.

\textbf{Steuerung} (Uhr $c$): Wechselt zyklisch zwischen einer NS-Phase (25\,s) und einer
OW-Phase (25\,s). Zwischen den Phasen liegt jeweils eine Sicherheitspause von 5\,s, in der
beide Ampeln rot zeigen. Die Steuerung informiert die Ampeln über die folgenden Signale:
\snd{stop\_ns}, \snd{start\_ow}, \snd{stop\_ow}, \snd{start\_ns}.

\textbf{Ampel\_NS} und \textbf{Ampel\_OW}: Reagieren ausschließlich auf die Signale der
Steuerung. Sie besitzen keine eigene Uhr.

\begin{enumerate}
  \item Zeichne alle drei Timed Automata. Annotiere gesendete Signale mit \textbf{!}
        und empfangene mit \textbf{?}. Gib die Initialzustände an.
  \item Welche Signalpaare werden in der Parallelkomposition
        $\mathit{Steuerung} \| \mathit{Ampel\_NS} \| \mathit{Ampel\_OW}$ synchronisiert?
  \item \textbf{Sicherheitseigenschaft:} Ampel\_NS und Ampel\_OW dürfen niemals gleichzeitig
        Grün zeigen. Ist diese Eigenschaft in der Komposition erfüllt? Begründe anhand der
        Übergänge der Steuerung.
  \item Erweitere das Modell um eine \textbf{Fußgängerampel Ampel\_Fuss}, die die
        Ost-West-Straße quert (d.\,h.\ parallel zum NS-Fahrzeugverkehr läuft). Sie zeigt
        genau dann Grün, wenn Ampel\_OW Rot zeigt. Zeichne Ampel\_Fuss als TA, das auf
        Signale der Steuerung reagiert -- ohne neue Signale einzuführen.
\end{enumerate}

\begin{loesung}
\textbf{Zu 1:}

\textbf{Steuerung} (Uhr $c$, Initialzustand: $\mathit{NS\_aktiv}$):
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3.6cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1.2cm,
    every state/.style={minimum size=2.1cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (ns) {$\mathit{NS\_aktiv}$\\[2pt]$c \leq 25$};
  \node[state, right of=ns]  (pa) {$\mathit{Pause\_A}$\\[2pt]$c \leq 5$};
  \node[state, right of=pa]  (ow) {$\mathit{OW\_aktiv}$\\[2pt]$c \leq 25$};
  \node[state, right of=ow]  (pb) {$\mathit{Pause\_B}$\\[2pt]$c \leq 5$};
  \path[->]
    (ns) edge node[above, align=center, font=\footnotesize]
              {$c = 25$ \\ \snd{stop\_ns} \\ $c{:=}0$} (pa)
    (pa) edge node[above, align=center, font=\footnotesize]
              {$c = 5$ \\ \snd{start\_ow} \\ $c{:=}0$} (ow)
    (ow) edge node[above, align=center, font=\footnotesize]
              {$c = 25$ \\ \snd{stop\_ow} \\ $c{:=}0$} (pb)
    (pb) edge[bend right=40] node[below, align=center, font=\footnotesize]
              {$c = 5$ / \snd{start\_ns}, $c{:=}0$} (ns);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Ampel\_NS} (kein Clock, Initialzustand: \textit{Grün}) \hfill
\textbf{Ampel\_OW} (kein Clock, Initialzustand: $\mathit{Rot}$)

\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.44\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2.8cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1cm,
    every state/.style={minimum size=1.7cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (g) {\textit{Grün}};
  \node[state, right of=g]  (r) {$\mathit{Rot}$};
  \path[->]
    (g) edge[bend left=30] node[above, font=\footnotesize] {\rcv{stop\_ns}} (r)
    (r) edge[bend left=30] node[below, font=\footnotesize] {\rcv{start\_ns}} (g);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.44\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2.8cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1cm,
    every state/.style={minimum size=1.7cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (r) {$\mathit{Rot}$};
  \node[state, right of=r]  (g) {\textit{Grün}};
  \path[->]
    (r) edge[bend left=30] node[above, font=\footnotesize] {\rcv{start\_ow}} (g)
    (g) edge[bend left=30] node[below, font=\footnotesize] {\rcv{stop\_ow}} (r);
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{center}

\textbf{Zu 2:}\\
Vier Signalpaare werden synchronisiert (jeweils Steuerung $\to$ Ampel):
\begin{itemize}
  \item \textbf{stop\_ns}: Steuerung ($\mathit{NS\_aktiv} \to \mathit{Pause\_A}$)
        $\;\|\;$ Ampel\_NS ($\text{Grün} \to \mathit{Rot}$)
  \item \textbf{start\_ow}: Steuerung ($\mathit{Pause\_A} \to \mathit{OW\_aktiv}$)
        $\;\|\;$ Ampel\_OW ($\mathit{Rot} \to \text{Grün}$)
  \item \textbf{stop\_ow}: Steuerung ($\mathit{OW\_aktiv} \to \mathit{Pause\_B}$)
        $\;\|\;$ Ampel\_OW ($\text{Grün} \to \mathit{Rot}$)
  \item \textbf{start\_ns}: Steuerung ($\mathit{Pause\_B} \to \mathit{NS\_aktiv}$)
        $\;\|\;$ Ampel\_NS ($\mathit{Rot} \to \text{Grün}$)
\end{itemize}

\textbf{Zu 3:}\\
\textbf{Ja}, die Sicherheitseigenschaft ist erfüllt. In der Steuerung gibt es keine Transition,
die \snd{start\_ns} und \snd{start\_ow} gleichzeitig sendet. Die Übergänge sind strikt
sequentiell: \snd{stop\_ns} trennt die NS-Grünphase vom Start der OW-Grünphase durch eine
5\,s-Pause (\textit{Pause\_A}), und umgekehrt. Damit gilt:
\[
  \square\;\bigl(\mathit{Ampel\_NS} = \text{Grün}
  \;\Rightarrow\; \mathit{Ampel\_OW} = \mathit{Rot}\bigr)
  \quad\text{und}\quad
  \square\;\bigl(\mathit{Ampel\_OW} = \text{Grün}
  \;\Rightarrow\; \mathit{Ampel\_NS} = \mathit{Rot}\bigr)
\]

\textbf{Zu 4:}\\
Ampel\_Fuss zeigt Grün, wenn NS-Fahrzeuge Grün haben (Fußgänger queren OW). Sie wechselt
auf Rot, wenn NS stoppt (\rcv{stop\_ns}), und wieder auf Grün, wenn NS wieder startet
(\rcv{start\_ns}). Die bereits vorhandenen Signale der Steuerung reichen aus:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3.2cm, on grid, auto, >=Latex,
    initial text={}, initial distance=1cm,
    every state/.style={minimum size=1.8cm, align=center, font=\small}]
  \node[state, initial] (fg) {\textit{Fuss}\\[2pt]\textit{Grün}};
  \node[state, right of=fg]  (fr) {\textit{Fuss}\\[2pt]\textit{Rot}};
  \path[->]
    (fg) edge[bend left=30] node[above, font=\footnotesize] {\rcv{stop\_ns}} (fr)
    (fr) edge[bend left=30] node[below, font=\footnotesize] {\rcv{start\_ns}} (fg);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Sicherheitseigenschaft Ampel\_Fuss:} Da \rcv{stop\_ns} und \rcv{start\_ow} in der
Steuerung durch Pause\_A (5\,s) getrennt sind, zeigt Ampel\_Fuss immer Rot, wenn Ampel\_OW
Grün zeigt -- die Fußgänger-Sicherheit ist garantiert.
\end{loesung}

\end{document}
