%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{false}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{4}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}

\aufgabetitel{$8$}{Mengen}\\
Es sei $A=\{1,2,3\}, B=\{1,b,c\}$. Bestimmen Sie:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $A\cup B$
\item $A\cap B$
\item $A\backslash B$
\item $A\times B$
\item $(A\backslash B)\cup (B\backslash A)$
\item $\mathscr{P}(A\backslash B)$
\item $\mathscr{P}(\mathscr{P}(A\backslash B))$
\item $\mathscr{P}(A\cap B\cup\{\emptyset\})$

\end{enumerate}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[(i)]
\item $A\cup B=\{1,2,3,b,c\}$
\item $A\cap B=\{1\}$
\item $A\backslash B=\{2,3\}$
\item $A\times B=\{(1,1),(1,b),(1,c),(2,1),(2,b),(2,c),(3,1),(3,b),(3,c)\}$
\item $(A\backslash B)\cup (B\backslash A)=\{2,3\}\cup\{b,c\}=\{2,3,b,c\}$
\item $\mathscr{P}(A\backslash B)=\mathscr{P}(\{2,3\})=\{\emptyset,\{2\},\{3\},\{2,3\}\}$
\item $\mathscr{P}(\mathscr{P}(A\backslash B))=\mathscr{P}(\{\emptyset,\{2\},\{3\},\{2,3\}\})\\
=\{\emptyset,\{\emptyset\},\{\{2\}\},\{\{3\}\},\{\{2,3\}\},\{\emptyset,\{2\}\},\{\emptyset,\{3\}\},\{\emptyset,\{2,3\}\},\{\{2\},\{3\}\},\{\{2\},\{2,3\}\},\{\{3\},\{2,3\}\},\\
\{\emptyset,\{2\},\{3\}\},\{\emptyset,\{3\},\{2,3\}\},\{\emptyset,\{2\},\{2,3\}\},\{\{2\},\{3\},\{2,3\}\},\{\emptyset,\{2\},\{3\},\{2,3\}\}\}$
\item $\mathscr{P}(A\cap B\cup\{\emptyset\})=\mathscr{P}(\{1,\emptyset\})=\{\emptyset,\{1\},\{\emptyset\},\{1,\emptyset\}\}$

\end{enumerate}
\end{loesung}

\aufgabetitel{$6$}{Relationen}\\
Es sei $R=\{(1,1),(2,2),(3,3),(4,4),(1,2),(3,2),(2,4)\}$ auf der Menge $M=\{1,2,3,4\}$.
\begin{enumerate}[(i)]
\item Stellen Sie die Relation als Adjazenzmatrix dar.
\item Stellen Sie die Relation als Graph dar.
\item Ist die Relation reflexiv, irreflexiv, symmetrisch, antisymmetrisch oder transitiv?
\item Falls die Relation nicht transitiv ist, was m"usste man hinzuf"ugen, um sie mit m"oglichst wenigen zus"atzlichen Paaren / Pfeilen transitiv zu machen? Anders ausged"uckt - was ist die transitive H"ulle der Relation? (Allgemein ist die transitive H"ulle die kleinste $R$ enthaltende transitive Relation. \glqq Klein\grqq ist im Sinne der Inklusion (Teilmengenbeziehung) gemeint.)
\item Ist $R_{trans}$ im vorliegenden Fall eine Ordnung?
\item Stellen Sie das Hasse-Diagramm von $R_{trans}$ dar. 
\end{enumerate}

\begin{loesung}
Die Matrix und den Graphen lass ich weg. Ist wirklich einfach.
Die Relation ist reflexiv und antisymmetrisch.
Um sie transitiv zu machen muss man die Paare $(1,4),(3,4)$ hinzuf"ugen.
$R_{trans}$ ist eine Ordnung. Das Hasse-Diagramm lass ich weg. Im Diagramm ist unten die $1$ und die $3$, die eine Ebene weiter oben auf $2$ zeigen, die wiederum auf $4$ ganz oben zeigt.
\end{loesung}



\aufgabetitel{$3$}{Beweis der Ordnung}\\
Beweisen Sie, dass die Teilmengenbeziehung auf einer Menge eine Ordnung ist. Etwas pr"aziser: Sei $R\subseteq \mathscr{P}(M)\times\mathscr{P}(M)$ die Relation auf einer Menge $M$ mit $(A,B)\in R\Leftrightarrow A\subseteq B$. Zeigen Sie, dass $R$ eine Ordnung ist.

\begin{loesung}
Reflexivit"at:\\
Es ist $\forall A\subseteq M:A\subseteq A$, also ist $R$ reflexiv.\\
Antisymmetrie:\\
Falls $A\subseteq B$ und $B\subseteq A$, dann gilt nach Definition der Teilmenge $A=B$, also ist $R$ antisymmetrisch.\\
Transitivit"at:\\
Falls $A\subseteq B$ und $B\subseteq C$, dann folgt direkt nach Definition der Teilmenge auch $A\subseteq C$, also ist $R$ transitiv.\qed
\end{loesung}



\aufgabetitel{$2$}{Mengenaussage}\\
Seien $A,B$ Mengen. "Uberlegen Sie, ob die folgende Aussage stimmt: 
\[A\cap B=\emptyset\Rightarrow \neg (A\subseteq B)\]
Falls sie stimmt, beweisen Sie sie. Falls nicht, geben Sie ein Gegenbeispiel an.

\begin{loesung}
Die Aussage stimmt nicht. Gegenbeispiel: $A=\emptyset$. Dann ist $A\cap B=\emptyset$, aber $A=\emptyset\subseteq B$.
\end{loesung}
\end{document}