%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{true}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{3}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}

\aufgabetitel{$6$}{Mengenbeweise}\\
Zeigen Sie die folgenden Aussagen:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $\forall A,B,C: A\cap (B\cup C)=(A\cap B)\cup(A\cap C)$
    \item $\forall A,B,C: A\cup (B\cap C)=(A\cup B)\cap(A\cup C)$
    \item $\forall A,B,C: A\backslash (B\cup C)=(A\backslash B)\cap(A\backslash C)$
    \item $\forall A,B,C: A\backslash (B\cap C)=(A\backslash B)\cup(A\backslash C)$
    \item $\forall A,B,C: A\cup (B\backslash C)=(A\cup B)\backslash(A\backslash C)$
    \item $\forall A,B,C: A\cap (B\backslash C)=(A\cap B)\backslash(A\backslash C)$
\end{enumerate}

\begin{loesung}
    \begin{enumerate}
        \item Sei $x\in A\cap (B\cup C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge x\in (B\cup C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge (x\in B\vee x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow (x\in A\wedge x\in B)\vee (x\in A\wedge x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\cap B)\vee x\in (A\cap C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\cap B)\cup (A\cap C)$.\qed
        \item Sei $x\in A\cup (B\cap C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\vee x\in (B\cap C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\vee (x\in B\wedge x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow (x\in A\vee x\in B)\wedge (x\in A\vee x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\cup B)\wedge x\in (A\cup C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\cup B)\cap (A\cup C)$.\qed
        \item Sei $x\in A\backslash (B\cup C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg (x\in B\cup C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg (x\in B\vee x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg x\in B\wedge \neg x\in C$ (De Morgan)\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg x\in B\wedge x\in A\wedge \neg x\in C$ (Konjunktion derselben Aussage)\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\wedge x\in (A\backslash C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\cap (A\backslash C)$.\qed
        \item Sei $x\in A\backslash (B\cap C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg (x\in B\cap C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg (x\in B\wedge x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg x\in B\vee \neg x\in C$ (De Morgan)\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg x\in B\vee x\in A\wedge \neg x\in C$ (Konjunktion derselben Aussage)\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\vee x\in (A\backslash C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\cup (A\backslash C)$.\qed
        \item Sei $x\in A\cup (B\backslash C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\vee \neg (x\in B\wedge x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\vee \neg x\in B\vee \neg x\in C$ (De Morgan)\\
        $\Leftrightarrow (x\in A\vee \neg x\in B)\vee \neg x\in C$\\
        $\Leftrightarrow (x\in A\vee \neg x\in B)\wedge (x\in A\vee \neg x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\cup B)\wedge x\in (A\cup C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\cup B)\cap (A\cup C)$.\qed
        \item Sei $x\in A\cap (B\backslash C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg (x\in B\wedge x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in A\wedge \neg x\in B\vee \neg x\in C$ (De Morgan)\\
        $\Leftrightarrow (x\in A\wedge \neg x\in B)\vee (x\in A\wedge \neg x\in C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\vee x\in (A\backslash C)$\\
        $\Leftrightarrow x\in (A\backslash B)\cup (A\backslash C)$.\qed
    \end{enumerate}
\end{loesung}



\aufgabetitel{$6$}{Relationen}\\
Es sei $R=\{(1,1),(2,2),(3,3),(4,4),(1,2),(3,2),(2,4)\}$ auf der Menge $M=\{1,2,3,4\}$.

\underline{Hinweis:} Wir definieren die \textbf{Komposition von Relationen} $R\subseteq M\times N, S\subseteq N\times P$ wie folgt: $R\circ S:=\{(x,z)\in M\times P|\exists y\in N: (x,y)\in R\wedge (y,z)\in S\}$.

\begin{enumerate}[(i)]
\item Stellen Sie die Relation als Adjazenzmatrix dar.
\item Stellen Sie die Relation als Graph dar.
\item Ist die Relation reflexiv, irreflexiv, symmetrisch, antisymmetrisch oder transitiv?
\item Falls die Relation nicht transitiv ist, was m"usste man hinzuf"ugen, um sie mit m"oglichst wenigen zus"atzlichen Paaren / Pfeilen transitiv zu machen? Anders ausged"uckt - was ist die transitive H"ulle der Relation? (Allgemein ist die transitive H"ulle die kleinste $R$ enthaltende transitive Relation. \glqq Klein\grqq ist im Sinne der Inklusion (Teilmengenbeziehung) gemeint.)
\item Man erh"alt die reflexiv-transitive H"ulle auch rechnerisch wenn man $R_{trans}=\bigcup_{n\in\mathbb{N}}R^n$ bildet mit $R^0=Id$, der Identit"at, die jedes Element von $M$ mit sich selbst in Relation setzt und $R^{n+1}=R^n\circ R$. Man berechnet also diese $R^n$ und jeder Schritt f"ugt der Vereinigung der bereits von $R^0$ bis $R^{n-1}$ berechneten Relationen ggf. weitere Paare / Pfeile hinzu bis die Vereinigung schlie\ss lich transitiv wird. In der Praxis, bei endlichen Mengen, h"ort man auf, weitere Relationen hinzuzuf"ugen sobald der Vorgang station"ar wird, also nichts mehr hinzugef"ugt wird. Berechnen Sie die reflexiv-transitive H"ulle von $R$ auf dem beschriebenen Weg. Ist $R_{trans}$ im vorliegenden Fall eine Ordnung?
\item Stellen Sie das Hasse-Diagramm von $R_{trans}$ dar. 
\end{enumerate}

\begin{loesung}
Die Matrix und den Graphen lass ich weg. Ist wirklich einfach.
Die Relation ist reflexiv und antisymmetrisch.
Um sie transitiv zu machen muss man die Paare $(1,4),(3,4)$ hinzuf"ugen.
Es ist $R^0=\{(1,1),(2,2),(3,3),(4,4)\}$, $R^1=R=R^0\cup R^1$ ($R$ ist schon reflexiv). Und $R^2=\{(1,2),(2,4),(3,2),(3,4),(1,4)\}$ und damit $R^0\cup R^1\cup R^2=R\cup\{(1,4),(3,4)\}=R_{trans}$ (die anderen Paare waren schon in $R$ und bei $R^3$ wird nichts mehr hinzugef"ugt.)
$R_{trans}$ ist eine Ordnung. Das Hasse-Diagramm lass ich weg. Im Diagramm ist unten die $1$ und die $3$, die eine Ebene weiter oben auf $2$ zeigen, die wiederum auf $4$ ganz oben zeigt.
\end{loesung}

\aufgabetitel{$6$}{Relationen und Komposition}\\
Sei $M=\{a,b,c,d\}, R={(a,a),(a,c),(c,b),(c,d)}, S=S={(a,b),(d,a),(d,c)}$. Berechnen Sie $R\circ S$ und $S\circ R$ und stellen Sie $R, S, R\circ S, S\circ R$ als Graphen und Adjazenzmatrix dar.


\aufgabetitel{$5$}{Ordnungen, kleinste, gr"o{\ss}te, minimale, maximale Elemente}\\
F"ur eine Ordnung $R\subseteq M\times M$ auf einer Menge $M$ definieren wir:
\begin{itemize}
    \item $g\in M$ ist \textbf{kleinstes} Element bez"uglich $R$, falls $\forall x\in M:(g,x)\in R$
    \item $g\in M$ ist \textbf{gr"o{\ss}tes} Element bez"uglich $R$, falls $\forall x\in M:(x,g)\in R$
    \item $g\in M$ ist \textbf{minimales} Element bez"uglich $R$, falls $\forall g'\in M: (g',g)\in R\Rightarrow g'=g$ (also es gibt kein echt kleineres als $g$)
    \item $g\in M$ ist \textbf{maximales} Element bez"uglich $R$, falls $\forall g'\in M: (g,g')\in R\Rightarrow g'=g$ (also es gibt kein echt gr"o{\ss}eres als $g$)
\end{itemize}
Betrachte folgende Relation: $R=\{(a,a),(b,b),(c,c),(d,d),(e,e),(e,c),(e,a),(e,d),(e,b),(c,a),(c,b),(d,b),(d,a)\}$
\begin{enumerate}[(i)]
    \item Stellen Sie die Relation als Graph dar.
    \item Ist es eine Relation? Falls ja, stellen Sie sie als Hasse-Diagramm dar.
    \item Welche Elemente sind kleinste, gr"o{\ss}te, minimale, maximale Elemente bez"uglich $R$?
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$5$}{Funktionen}\\
Es sei $R=\{(1,2),(2,3),(3,1),(4,1)\}$ eine Relation auf $M=\{1,2,3,4,5\}$. 

\underline{Hinweis:} Eine \textbf{Funktion} $f$ ist eine Relation $f\subseteq M\times N$, f"ur die gilt, dass es zu jedem $x\in M$ genau ein $y\in N$ gibt, so dass $(x,y)\in f$. In dem Fall schreibt man auch $f:M\to N$, $x\mapsto y$.

Wir definieren folgende Eingenschaften f"ur Funktionen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Injektivit"at}: $\forall x,y\in M:f(x)=f(y)\Rightarrow x=y$
    \item \textbf{Surjektivit"at}: $\forall y\in N\exists x\in M:y=f(x)$
\end{itemize}

Die \textbf{Urbildfunktion} ist die Funktion $f^{-1}:N\to\mathscr{P}(M)$, $y\mapsto f^{-1}(y)=\{x\in M:f(x)=y\}$.

\begin{enumerate}[(i)]
    \item Ist $R$ eine Funktion?
    \item Falls es keine Funktion ist, was k"onnte man tun, um das m"oglichst einfach zu beheben 
    \item Ist $R$ injektiv? 
    \item Ist $R$ surjektiv? 
    \item Was ist $R^{-1}(\{1\})$ (allgemein ist $f^{-1}(X)=\{x\in M:\exists y\in X:y=f(x)\}$)?
\end{enumerate}

\begin{loesung}
$R$ ist fast eine Funktion. Jedem Element aus $M$ wird genau eines aus $M$ via $R$ zugeordnet. Es fehlt lediglich die $5$, die keinem Element zugeordnet wird. Wir verlangen aber, dass $\forall x\in M\exists y\in N:(x,y)\in R$.
Wir k"onnen das beheben, indem wir $R$ auf $M'=M\backslash\{5\}$ einschr"anken. Wir erhalten also eine Funktion $R:M'\to M'$.
Die Funktion ist nicht injektiv, weil sowohl $3$ als auch $4$ auf $1$ abgebildet werden. Sie ist auch nicht surjektiv, weil es kein Urbild f"ur $4$ gibt.
Das Urbild von $\{1\}$, also $R^{-1}(\{1\})=\{3,4\}$.
\end{loesung}


\aufgabetitel{$2$}{Mengenaussage}\\
Seien $A,B$ Mengen. "Uberlegen Sie, ob die folgende Aussage stimmt: 
\[A\cap B=\emptyset\Rightarrow \neg (A\subseteq B)\]
Falls sie stimmt, beweisen Sie sie. Falls nicht, geben Sie ein Gegenbeispiel an.

\begin{loesung}
Die Aussage stimmt nicht. Gegenbeispiel: $A=\emptyset$. Dann ist $A\cap B=\emptyset$, aber $A=\emptyset\subseteq B$.
\end{loesung}

\aufgabetitel{$5$}{"Aquivalenzrelationen, Partitionen und Funktionen}\\
\underline{Hinweise:} Eine \textbf{Partition} einer Menge $M$ ist eine Menge $P$ von Teilmengen von $M$, so dass gilt:
\begin{itemize}
    \item $\forall A\in P: A\neq\emptyset$
    \item $\forall A,B\in P: A\neq B\Rightarrow A\cap B=\emptyset$
    \item $\bigcup_{A\in P}A=M$
\end{itemize}
Die Quotientenmenge $M/\sim$ einer "Aquivalenzrelation $\sim$ auf $M$ ist die Menge aller "Aquivalenzklassen von $\sim$ auf $M$. Die "Aquivalenzklasse $[x]$ eines Elements $x\in M$ ist die Menge aller Elemente, die zu $x$ "aquivalent sind, also $[x]=\{y\in M:x\sim y\}$.
Eine Quotientenmenge $M/\sim$ ist stets eine Partition von $M$.
F"ur Funktionen kann man eine dazu passende Bijektion konstruieren, die von der Quotientenmenge in die Bildmenge der Funktion abbildet. Das wollen wir in der Aufgabe am Beispiel nachvollziehen.

Analog zu Relationen gibt es auch Komposition von Funktionen. Seien $f:X\to Y, g:Y\to Z$ Funktionen. Dann ist $g\circ f:X\to Z$, $x\mapsto g(f(x))$ die Komposition von $f$ und $g$.

Sei $X = \{1,2,3,4,5,6,7,8\}, Y=\{a,b,c\}$, und $f:X\to Y$ definiert durch: $f(1) = a$, $f(2) = a$, $f(3) = c$, $f(4) = b$, $f(5) = a$, $f(6) = b$, $f(7) = c$, $f(8) = a$. 
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item Was ist $f^{-1}(\{a\})$, $f^{-1}(\{b\})$, $f^{-1}(\{c\})$. Ergibt das eine Partition von $X$? 
    \item Wir definieren $x_1\sim x_2$ falls $f(x_1) = f(x_2)$. "Uberpr"ufen Sie, dass $\sim$ eine "Aquivalenzrelation ergibt. Was sind die "Aquivalenzklassen? 
    \item Was ist die Projektionsfunktion $\pi : X\to X/\sim$?
    \item Wir betrachten die Funktion $[f] : X/\sim\to Y$, definiert durch $[f]([x]) = f(x)$. Zeigen Sie, dass $[f]$ wohldefiniert und eine Bijektion ist. 
   \item Zeigen Sie, dass $f = [f]\circ\pi$.
  \end{enumerate}
\end{document}