%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{false}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{1}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}

\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}
\aufgabetitel{$4$}{Mengen und Funktionen}\\
Gegeben seien die Mengen $A=\{\emptyset,\{a,b\},c\}$ und $B=\{\{c\},a\}$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Geben Sie die Menge $A\cup B$ an.
\item Geben Sie die Menge $A\cap B$ an.
\item Geben Sie die Menge $A\setminus B$ an.
\item Geben Sie $\mathscr{P}(B)$ an.

\end{enumerate}

\aufgabetitel{$10$}{Aussagen zu Mengen}\\
Gegeben sei die Menge $A=\{1,\{1\},\{1,2\},\{\emptyset\}\}$, $\mathscr{P}(A)$ die Potenzmenge von $A$. Bewerten Sie die folgenden Aussagen (jeweils ja oder nein angeben).
\begin{enumerate}[(a)]
\item $1\in A$
\item $\{1\}\in A$
\item $\{1\}\subseteq A$
\item $\{\{1\}\}\in A$
\item $\{\{1\}\}\subseteq A$
\item $\{1\}\in\mathscr{P}(A)$
\item $\emptyset\in A$
\item $\emptyset\in\mathscr{P}(A)$
\item $\{\emptyset\}\in\mathscr{P}(A)$
\item $\{\{\emptyset\}\}\in\mathscr{P}(A)$

\end{enumerate}

\aufgabetitel{$12$}{Relationen}\\
Wir haben zwei Gruppen von Personen: Eine Gruppe ist das Führungspersonal: $F=\{\text{Anna},\text{Bob},\text{Charlie}\}$, die andere Gruppe sind die Mitarbeiter: $M=\{\text{David},\text{Eve},\text{Frank}, \text{Grace}\}$. 

Das Vorgesetztenverhältnis $R\subseteq F\times M$ ist gegeben durch \[R=\{(\text{Anna},\text{David}),(\text{Anna},\text{Frank}),(\text{Bob},\text{Grace}),(\text{Charlie},\text{Eve})\}\].
Die Mitarbeitenden wiederum haben spezielle Skills, die sie wiederum an ihre Vorgesetzten weitergeben. Diese Relation $S\subseteq M\times F$ ist gegeben durch \[S=\{(\text{David},\text{Bob}),(\text{Eve},\text{Alice}),(\text{Eve},\text{Bob}),(\text{Eve},\text{Charlie}),(\text{Frank},\text{Bob}),(\text{Grace},\text{Bob})\}\].
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Stellen Sie $R$ und $S$ als Graphen und Adjazenzmatrix dar.
    \item Stellen Sie die Relation $R\circ S$ als Graphen dar. Was modelliert diese Relation in unserem Beispiel?
    \item Stellen Sie die Relation $S\circ R$ als Graphen dar. Was modelliert diese Relation in unserem Beispiel?
    \item Zeichnen Sie jeweils f"ur $(R\circ S)^*$ und $(S\circ R)^*$ die Hasse-Diagramme, sofern es Ordnungen sind. Was kann man hinsichtlich der Interpretation dieser Relationen aus den Diagrammen ablesen?
    \item Angenommen, die Vorgesetzten geben die Skills, die sie erlernt haben, an ihre Mitarbeitenden weiter. Gibt es am Ende eine Person in der Firma, die alle Skills besitzt? Begründen Sie Ihre Antwort mithilfe der Relationen.
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$4$}{Funktionen}\\
Nun sei eine Menge von Lehrern


\hspace{5cm}
\newpage
\underline{\textbf{Formelsammlung}}\\
Hier eine kleine Formelsammlung. Sie ist nicht vollständig, enthält aber alle wichtigen Statements / Definitionen, die man brauchen könnte.
\begin{enumerate}
\item Aussagen- und Pr"adikatenlogik
\begin{enumerate}
    \item Distributivgesetz: $A\wedge (B \vee C) \Leftrightarrow (A\wedge B) \vee (A\wedge C)$
    \item Distributivgesetz: $A\vee (B \wedge C) \Leftrightarrow (A\vee B) \wedge (A\vee C)$
    \item DeMorgan: $\neg(A\wedge B) \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B$
    \item DeMorgan: $\neg(A\vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B$
    \item Idempotenz: $A\wedge A \Leftrightarrow A$
    \item Idempotenz: $A\vee A \Leftrightarrow A$
    \item $A\wedge \neg A \Leftrightarrow \bot$
    \item $A\vee \neg A \Leftrightarrow \top$
    \item $\neg\neg A \Leftrightarrow A$
    \item $\neg\forall x\in M: A(x) \Leftrightarrow \exists x\in M: \neg A(x)$
    \item $\neg\exists x\in M: A(x) \Leftrightarrow \forall x\in M: \neg A(x)$
\end{enumerate}
\item Mengen
\begin{enumerate}
    \item Teilmenge: $A\subseteq B \Leftrightarrow \forall x\in A: x\in B$
    \item Potenzmenge: $\mathscr{P}(A) = \{B\mid B\subseteq A\}$
    \item Vereinigung: $A\cup B = \{x\mid x\in A \vee x\in B\}$
    \item Schnittmenge: $A\cap B = \{x\mid x\in A \wedge x\in B\}$
    \item Differenzmenge: $A\setminus B = \{x\mid x\in A \wedge x\notin B\}$
    \item Distributivgesetz: $A\cap (B \cup C) \Leftrightarrow (A\cap B) \cup (A\cap C)$
    \item Distributivgesetz: $A\cup (B \cap C) \Leftrightarrow (A\cup B) \cap (A\cup C)$
    \item DeMorgan: $A\setminus (B\cup C) \Leftrightarrow (A\setminus B) \cap (A\setminus C)$
    \item DeMorgan: $A\setminus (B\cap C) \Leftrightarrow (A\setminus B) \cup (A\setminus C)$
    \item Es ist $\bigcup_{i\in I}A_i = \{x\mid \exists i\in I: x\in A_i\}$. 
    \item Es ist $\bigcap_{i\in I}A_i = \{x\mid\forall i\in I: x\in A_i\}$.
\end{enumerate}
\item Relationen
\begin{enumerate}
    \item F"ur Mengen $M,N$ ist $R\subseteq M\times N$ eine Relation von $M$ nach $N$.
    \item $R\subseteq M\times M$ ist reflexiv, wenn $\forall x\in M: (x,x)\in R$.
    \item $R\subseteq M\times M$ ist symmetrisch, wenn $\forall x,y\in M: (x,y)\in R \Rightarrow (y,x)\in R$.
    \item $R\subseteq M\times M$ ist antisymmetrisch, wenn $\forall x,y\in M: (x,y)\in R \wedge (y,x)\in R \Rightarrow x=y$.
    \item $R\subseteq M\times M$ ist transitiv, wenn $\forall x,y,z\in M: (x,y)\in R \wedge (y,z)\in R \Rightarrow (x,z)\in R$.
    \item $R\subseteq M\times M$ ist eine "Aquivalenzrelation, wenn $R$ reflexiv, symmetrisch und transitiv ist.
    \item $R\subseteq M\times M$ ist eine Ordnungsrelation, wenn $R$ reflexiv, antisymmetrisch und transitiv ist.
    \item F"ur eine "Aquivalenzrelation $\sim$ auf $M$ ist $[x]=\{y\in M\mid x\sim y\}$ die "Aquivalenzklasse von $x$, $M/\sim = \{[x]\mid x\in M\}$ die Menge der "Aquivalenzklassen oder Quotientenmenge von $M$ modulo $\sim$. Die Menge der "Aquivalenzklassen ist eine Partition von $M$. Umgekehrt induziert jede Partition eine "Aquivalenzrelation.
    \item F"ur eine Ordnungsrelation $\leq$ auf $M$ und $X\subseteq M$ ist $g$ ein kleinstes Element von $X$, wenn $\forall x\in X: g\leq x$, $g$ ein minimales Element von $X$, wenn $\forall g'\in X: g'\leq g\Rightarrow g=g'$, maximale und gr"o{\ss}te Elemente analog.
    \item Es ist $R^*$ die reflexiv-transitive H"ulle f"ur eine Relation $R$.
\end{enumerate}
\item Funktionen
\begin{enumerate}
    \item Eine Funktion $f:X\to Y$ ist eine Relation (also $f\subseteq X\times Y$), die jedem Element aus der Definitionsmenge $X$ genau ein Element aus der Zielmenge $Y$ zuordnet.
    \item $f$ ist injektiv, wenn $\forall x_1,x_2\in X: f(x_1)=f(x_2) \Rightarrow x_1=x_2$.
    \item $f$ ist surjektiv, wenn $\forall y\in Y: \exists x\in X: f(x)=y$.
    \item $f$ ist bijektiv, wenn $f$ injektiv und surjektiv ist.
    \item Die Umkehrfunktion $f^{-1}$ ist definiert $f^{-1}(Y)=\{x\in X\mid\exists y\in Y: y=f(x)\}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}