%!TEX TS-program = pdflatex
%!TEX TS-options = -shell-escape
% % % % %   Die folgenden Zeilen müssen ihre Zeilennummern 4 und 5 behalten !!!    % % % % %
\newcommand{\printpraesenzlsg}{false}
\newcommand{\printloesungen}{false}
\newcommand{\printbewertungen}{false}
% % % % %   \newcommand{\printloesungen}{false}                                    % % % % %
\newcommand{\blattnummer}{2}
%\newcommand{\abgabetermin}{\textcolor{red}{bis 11.04.2022, 09:00 Uhr}}
\input{include/config.tex}

% Änderungen 2020: Hinweise auf Digitallehre angepasst; Rechnergeschichte entfernt; Blatt 1 und 2 zusammengefasst.
\begin{document}
\iforiginal{\input{include/kopf.tex}}

% \begin{notes} \small
% 	\textbf{Abgabetermine für Blatt 1:}
	
% 	Aufgaben 1.2/1.3: Montag, 11. April, 09:00 Uhr \\
% 	Aufgabe 1.4: Mittwoch, 20. April, 18:00 Uhr
% \end{notes}


\aufgabetitel{$6$}{Verbände}\\
Ein Verband ist eine Menge $V$ zusammen mit Operationen $\sqcap, \sqcup:V\times V\to V$, so dass gilt:
\begin{itemize}
  \item Assoziaivität: $a \sqcap (b \sqcap c) = (a \sqcap b) \sqcap c$ und $a \sqcup (b \sqcup c) = (a \sqcup b) \sqcup c$ für alle $a,b,c \in V$.
  \item Kommutativität: $a \sqcap b = b \sqcap a$ und $a \sqcup b = b \sqcup a$ für alle $a,b \in V$.
  \item Verschmelzung: $a \sqcap (a \sqcup b) = a$ und $a \sqcup (a \sqcap b) = a$ für alle $a,b \in V$.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[a)]
  \item Zeigen Sie, dass die Potenzmenge einer Menge $M$ zusammen mit den Operationen $\sqcap = \cap$ und $\sqcup = \cup$ einen Verband bildet. Zeichnen Sie auch das Hasse-Diagramm für die Potenzmenge der Menge $\{a,b,c\}$ und machen Sie sich die Operationen klar.
  \item Zeigen Sie, dass die Menge der natürlichen Zahlen zusammen mit den Operationen $\sqcap = \min$ und $\sqcup = \max$ einen Verband bildet. Zeichnen Sie auch das Hasse-Diagramm für die Menge $\{1,2,3\}$ und machen Sie sich die Operationen klar.
  \item Zeigen Sie, dass die Menge der Teiler einer natürlichen Zahl $n$ zusammen mit den Operationen $\sqcap = \gcd$ und $\sqcup = lcm$ einen Verband bildet. Zeichnen Sie auch das Hasse-Diagramm für die Menge der Teiler von $12$ und machen Sie sich die Operationen klar.
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$3$}{Idempotenzgesetz}\\
Zeigen Sie das Idempotenzgesetz für Verbände: $a \sqcap a = a$ und $a \sqcup a = a$ für alle $a \in V$.

\aufgabetitel{$3$}{Beweis Zusammenhang inf und sup}\\
Zeigen Sie $\forall u,v\in V: u\sqcap v = u \Leftrightarrow u\sqcup v = v$ in einem Verband $V$.

\aufgabetitel{$10$}{Induzierter Verband}\\
Sei $(V,\sqsubseteq)$ eine Ordnung, $W\subseteq V$. Macht Euch zunächst nochmal die folgenden Begriffe klar:
\begin{itemize}
  \item minimales Element, maximales Element von $W$
  \item größtes Element, kleinstes Element von $W$
  \item obere, untere Schranke von $W$
  \item Supremum, Infimum von $W$
\end{itemize}
\begin{enumerate}[a)]
  \item Zeigen Sie (bzw. macht Euch klar), dass für $w_1,...,w_n\in V$ gilt: $\inf(w_1,...,1_n)\sqsubseteq w_i$ für alle $i\in\{1,...,n\}$ und $w_i\sqsubseteq \sup(w_1,...,w_n)$ für alle $i\in\{1,...,n\}$.
  \item Zeigen Sie, dass $(V,\sqcup,\sqcap)$ einen Verband bildet, wenn $\sqcup=\sup$ und $\sqcap=\inf$ gesetzt wird und je zwei Elemente ein Supremum und ein Infimum besitzen, also $\inf(u,v)=u\sqcap v$ und $\sup(u,v)=u\sqcup v$ für alle $u,v\in V$.
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$5$}{Induzierte Ordnung}\\
Sei $(V,\sqcap,\sqcup)$ ein Verband. Definiere eine Ordnung $\sqsubseteq$ auf $V$ durch $a\sqsubseteq b \Leftrightarrow a\sqcap b = a$. Zeigen Sie, dass $(V,\sqsubseteq)$ eine Ordnung ist.

\aufgabetitel{$2$}{Homomorphismen von Verbänden}\\
Geben Sie Beispiele für Homomorphismen von Verbänden an.

\aufgabetitel{$8$}{Beweis im Kalkül des natürlichen Schließens}\\
Beweisen Sie im Kalkül des natürlichen Schließens:
\begin{enumerate}[a)]
  \item $\vdash (A\to(B\to C))\to(A\wedge B\to C)$
  \item $\vdash (A\to B)\to(\neg B\to \neg A)$
  \item $\vdash\neg(A\vee B)\to(\neg A\wedge \neg B)$
  \item $\forall x(\neg P(x)\to Q(x)),\neg Q(t)\vdash P(t)$
\end{enumerate}

\aufgabetitel{$4$}{Beweis im Sequenzenkalkül}\\
Beweisen Sie im Sequenzenkalkül:
\begin{enumerate}[a)]
  \item $\vdash\neg(A\vee B)\to(\neg A\wedge \neg B)$
  \item $\vdash\forall x.P(x)\wedge\forall x.Q(x)\to\forall y.(P(y)\wedge Q(y))$
\end{enumerate}
\end{document}
